

 V malej útulnej čakárni nikto nie je, čomu sa celkom poteším. Zhodím kabát, vypnem telefón (pre istotu) a prehrabávam hŕbu brožúriek a letáčikov, až sa otvoria dvere. Sotva si s lekárom podám ruku a už mu jedným dychom objasňujem svoju sitáciu. 
 "Ja vlastne ani neviem, na čo som sem prišla, veď ja žiadny problém nemám, je síce pravda, že som sa cítila hrozne a nevyšla som štyri dni z domu a nechcelo sa mi ani žiť ale dnes sa cítim úplne skvele, fakt!", chrlím ako zmyslov zbavená. Keď sa nedočkám odpovede, sadnem si do ponúknutého kresla a čakám. Neznesiem čakanie. Moja znovuobjavená energia by postavila na nohy aj slona a hlavou sa mi rúti milión myšlienok a obrazov za nanosekundu a... 
 "Tak, čo vás trápi? Prečo ste prišli?" 
 Jedným dychom zopakujem svoju repliku o tom, že sa cítim výborne, som svieža ako orbitka aj napriek trom hodinám spánku a ako som chcela celé vyšetrenie zrušiť. Čo na tom, že ostatné dva - tri týždne som nenávidela všetkých ľudí, nechodila do práce, bola som taká zúfalá, až som sa samej seba bála. Veď je úplne nepodstatné, že ma na ceste od psychologičky skoro zrazilo auto a vtedy by som sa tomu ešte aj potešila. Samozrejme, nezabudnem dodať, že ma hudba v čakárni vytočila a že som dnes nedokončila veci do roboty, pretože ma všetko rozptyľuje, no inak... la dolce vita! Neveríte? 
 V tom momente začne ťukanie do klávesnice a to som ani nič zlé nepovedala. Teda okrem toho, že hudba v čakárni bola absolútne otrasná a priveľmi nahlas. 
 Ocitám sa pod paľbou dobre mierených otázok. Ochorenia v rodine, zlomové momenty môjho života, prvá vážnejšia depresia, súčasné pocity, frekvencia výkyvov nálad, lieky, antikoncepcia, sex drive, drogy, zranenia a prekonané choroby. Kvákam, smejem sa, preskakujem z jednej témy na druhú a hoci cítim, že nie som tak úplne vo svojej koži, užívam si bezstarostnosť a veselosť, ktorá ma ovládla. Vôbec nechápem, prečo sa na moje nálady, či už súčasné alebo dáno minulé, toľko vypytuje a kam tým smeruje. Je predsa nad slnko jasnejšie, že som MALA depresiu a už nemám. Fin. Ende. 
 "Regina, podľa toho, aké informácie ste mi poskytli, máte bipolárnu afektívnu poruchu." 
 Zatvárim sa nechápavo. Slovo "bipolárny" som naposledy počula v súvislosti s gruzínsko-ruským konfliktom, v ktorom teda určite prsty nemám. "Tiež sa nazýva aj mánio-depresia, možno ste o tom už počuli." Ale samozrejme. Uchechtnem sa. Asi by som sa mala tváriť vážne, no prepáčte, pán doktor, dnes nie. Dnes mi náladu niečo len tak nepokazí. A nie je to nejaký omyl? 
 Teraz chvíľu rozpráva on. Dozvedám sa viac o symptómoch, rôznych typoch ochorenia a čím viac počúvam o svojej diagnóze, tým viac vecí dáva zmysel. Sama som si toho toľko nedokázala vysvetliť a zrazu - zrazu mi cudzí človek povie, v čom bol po celý ten čas problém... 
 "Tak vám predpíšem..." Zbystrím. Áno, tento problém treba riešiť, ale až tak radikálne? Po krátkej diskusii však uznávam, že je len otázkou času, kedy by sa depresia dostavila znova. Koniec koncov, nebolo by to prvý raz... Ešte pár minút a odchádzam, s receptom v ruke a o 40€ ľahšia. 
 Okrem všetkých neobjasniteľných pocitov, ktoré v ten deň zažívam, cítim aj úľavu. Zistila som, že psychiatri nehryzú, majú pohodlné kreslá a čo je najdôležitejšie, dokážu človeku pomôcť. Svojho nepriateľa ešte stále celkom nepoznám, no už sme naň dvaja - môj psychiater (s celým arzenálom liečiv) a ja. 
   

